胡志偉：北京冇制約迫使港人抗爭

胡志偉：北京冇制約迫使港人抗爭

胡志偉認為北京沒有約束好自己而導致今日抗爭的局面，梁美芬則稱中央行使《基本法》的權利已十分忍手。

【本報訊】反送中運動持續之際，基本法委員會主任沈春耀日前指，要建立健全維護國家安全的法律制度和執行機制。民主黨主席胡志偉認為，正是北京沒有約束好自己而導致港人憂慮，青年人才要冒着被打、被捕仍站出來。基本委員會委員、經民聯梁美芬反指，《基本法》本來已賦予中央很多權力，只是中央「忍手」才沒有行使。

沈春耀日前在中央四中全會的記者會上指出，要建立健全的維護國家安全法律制度和執行機制，支持特區強化執法力量。梁美芬昨出席電台節目時稱，正值多事之秋的香港猶如「有病嘅人」，問題根源是政治、經濟和教育都出現問題。她承認中央不是依靠《基本法》23條或駐軍來維護國家安全，因為香港本身已經有很多法例，正如「根本基本法賦予中央仲有好多其他權力，佢都係忍手、忍手唔用㗎」。

自治範圍越收越窄

相關新聞：保時捷播《榮光》警強拖司機落車㩒地押走

梁更舉例指，《基本法》48（8）條列明，特首行使的職權包括「執行中央人民政府就本法規定的有關事務發出的指令」為例，指若非中央「就住」，「好多嘢做咗喇」。她又形容，其實內地很喜歡港人，「（內地）除咗欣賞香港嘅經濟之外，其實佢哋好鍾意香港人，佢鍾意香港嘅法治、文明，同埋我哋真係好國際、好多中西匯合嘅文化」。

出席同一節目的胡志偉隨即指出，梁說法正反映北京與港人的矛盾所有。他表示「呢個世界有因先有果嘅」，回歸初期談論一國兩制，都是指除國防和外交，其他事都是港人的自治範圍，但到2014年的一國兩制白皮書，北京就強調全面管治權，胡指「你（北京）越嚟越唔約束自己嘅時間，係令到香港人嗰種憂慮出現咗，呢種憂慮出現咗係令到𠵱家咁多年輕人冒住頭破血流、冒住佢要俾人拉、坐咁長時間都仍然要站出來」。

另外，提到本月底的區選能否如期舉行。胡志偉和梁美芬都不想選舉延期，胡指選舉是市民表達意見的重要渠道，今次選舉可算是民意公投，一旦未能如期舉行可能令亂象加劇，梁美芬則不想風波再繼續下去，所以冀選舉如期舉行。

■記者呂浩然

公權力無制約即係無法治.法治首先係限制權力最大同最惡嘅人群.法治出現嘅目的亦係保護弱小,保護佢地不受權力者無理欺壓.
維尼熊識得唔識得? 豬乸匪民明白無?

忍手？慳D啦，你慌佢無王管果時仲會忍手咩，
又自私又獨裁，忍都唔係base on自我克制啦，
有自我克制就唔叫大陸。
中國人果然係唔管唔得。